<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Chen, Baoyi</title>
    <description>疯言讽语</description>
    <link>http://localhost:4000/blog</link>
    
      
        <item>
          <title>Notes on Emacs</title>
          <description>&lt;p&gt;This is a note on using &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/emacs/&quot;&gt;GNU Emacs&lt;/a&gt; on Mac OS X.  I used to be a  vim user.  I also used the &lt;a href=&quot;https://www.sublimetext.com/&quot;&gt;sublime text&lt;/a&gt; as the main editor,  sublime text + &lt;a href=&quot;http://skim-app.sourceforge.net/&quot;&gt;skim&lt;/a&gt; for LaTeX writing and &lt;a href=&quot;https://typora.io/&quot;&gt;Typora&lt;/a&gt; for Markdown.  After &lt;a href=&quot;http://duetosymmetry.com&quot;&gt;Leo&lt;/a&gt; showed me the efficiency of using Emacs, I decide to learn it and write down this note. This note will be updated whenever I have time.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;notations&quot;&gt;Notations&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;C-&lt;/code&gt;    holding the &lt;kbd&gt;control&lt;/kbd&gt; key while typing other keys&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;M-&lt;/code&gt;    holding the Meta key ( &lt;kbd&gt;option&lt;/kbd&gt; key on Mac) while typing other keys&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;RET&lt;/code&gt;   the  &lt;kbd&gt;return&lt;/kbd&gt; key&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;DEL&lt;/code&gt;   the &lt;kbd&gt;backspace&lt;kbd&gt; key&lt;/kbd&gt;&lt;/kbd&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;SPC&lt;/code&gt;   the &lt;kbd&gt;space&lt;kbd&gt; bar&lt;/kbd&gt;&lt;/kbd&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ESC&lt;/code&gt;   the &lt;kbd&gt;escape&lt;kbd&gt; key&lt;/kbd&gt;&lt;/kbd&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TAB&lt;/code&gt;   the &lt;kbd&gt;tab&lt;kbd&gt; key&lt;/kbd&gt;&lt;/kbd&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;latex&quot;&gt;LaTeX&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A good extension for writing LaTeX is &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/auctex/&quot;&gt;AUCTEX&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;install-auctex&quot;&gt;Install AUCTEX&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;In Emacs, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;M-x list-packages&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mark the auctex package for installation with&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;i&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;hit &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;x&lt;/code&gt; to execute the installation procedure.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;compilation&quot;&gt;Compilation&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;open a tex file&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;C-x C-f your_file_name.tex&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;compile in OS X EI Capitan or higher&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Since EI Capitan does not allow writing directly to &lt;em&gt;/usr&lt;/em&gt; so we need to reconfigure the path for MacTex.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;In terminal, use &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;which latex&lt;/code&gt; to find out the location of your latex.  For example, on my mac it is &lt;em&gt;/Library/Tex/texbin/latex&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;then open &lt;em&gt;~/.emacs&lt;/em&gt;, add the following to configure the path. Remember to change the path accordingly.&lt;/p&gt;

        &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;(getenv &quot;PATH&quot;)
(setenv &quot;PATH&quot;(concat&quot;/Library/Tex/texbin/&quot; &quot;:&quot;(getenv &quot;PATH&quot;)))           
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
        &lt;/div&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;now you can compile the .tex file by &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;C-x C-a&lt;/code&gt; and see the generated pdf.&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;editing&quot;&gt;Editing&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Most useful key bindings can be found at &lt;a href=&quot;ftp://ftp.gnu.org/gnu/auctex/11.89-extra/tex-ref.pdf&quot;&gt;&lt;strong&gt;AUCTEX refcard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;git&quot;&gt;Git&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;To be updated.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;org-mode&quot;&gt;Org-mode&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;To be updated.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;miscellaneous&quot;&gt;Miscellaneous&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;To be updated.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;links&quot;&gt;Links&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The wiki page for Emacs&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.emacswiki.org/emacs/SiteMap&quot;&gt;&lt;strong&gt;EmacsWiki&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Very useful cheatsheets typed as reference cards&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/emacs/refcards/pdf/refcard.pdf&quot;&gt;&lt;strong&gt;Emacs refcard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;ftp://ftp.gnu.org/gnu/auctex/11.89-extra/tex-ref.pdf&quot;&gt;&lt;strong&gt;AUCTEX refcard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Last Updated: 2017-07-06&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2017-07-05T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/Notes-on-Emacs</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/Notes-on-Emacs</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>Contributed talk @ 33rd PCGM, UCSB</title>
          <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Title&lt;/em&gt;: Linear metric perturbations in near-horizon extremal Kerr&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Date&lt;/em&gt;: March 10&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abstract&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
Finding metric perturbations in the Kerr spacetime typically involves a detour through curvature perturbations and then metric reconstruction, which is a complicated procedure. Meanwhile, separation of variables is possible in Schwarzschild because of the extra symmetry. We show that the same is true in the near-horizon extremal Kerr spacetime: the emergent additional symmetries allow for separation of variables by using a basis adapted to that symmetry. The separation turns the system of partial differential equations into one of ordinary differential equations over a compact domain, the polar angle. As a direct application of our method, we find the linearized metric deformations to the near-horizon extremal Kerr geometry as induced by two string-inspired corrections to general relativity: Einstein-dilaton-Gauss-Bonnet and dynamical Chern-Simons gravity, in the decoupling limit. 
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;My talk slides can be found &lt;a href=&quot;http://www.fermionic.me/talk-slides/NHEK%40PCGM.pdf&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is my first academic talk : )&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2017-03-10T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/Contributed-talks-@-33rd-PCGM-,-UCSB</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/Contributed-talks-@-33rd-PCGM-,-UCSB</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>镜</title>
          <description>&lt;p&gt;我转过身，看见了一头狮子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我害怕地大声叫喊起来。狮子怒视着我，一步步向我逼近。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我扯开嗓子想引起路人的注意，但他们都径直从我身边走过，毫不在意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狮子忽然张口说话了，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“不要吵，再吵我就吃掉你。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我赶紧用双手捂紧了嘴巴，双眼惊恐地睁大了，跪在地上的腿早就软的动不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;接着是很长时间的沉默，然后狮子又说话了，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你怎么不说话，再不说话我就吃掉你。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的瞳孔因为恐惧已经放到了最大。我该怎么办？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3秒钟。我的脑海里却闪过了无数个画面与无数个念头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的过去，我的未来。它们不能在这里消失，我不能在此刻消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我竟越想越愤怒，这愤怒便化作了力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浑身的恐惧与愤怒在一瞬间都爆发了出来，我发出一声狮吼，向狮子猛扑了过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我赢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倒下的狮子是我勇敢的证明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我转过身，看见了一面镜子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;© Copyright Reserved&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本著作如无特别声明均遵循&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/&quot;&gt;创作共用许可协议&lt;/a&gt;授权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2014-09-14T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/%E9%95%9C</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/%E9%95%9C</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>科学家</title>
          <description>&lt;p&gt;我最近在给宇宙建模型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我已经基本构思出了她演化的方程，就差模型参数了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙听说了我在做的事情，于是就跑到我边上看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“听说你想看看我长啥样？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我头都没有抬，仍然盯着电脑上满屏的公式，回答到：“这个说法并不准确，我已经知道了你这一刻的状态，而我要做的是预测你下一刻的状态。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“那我下一刻是啥样呢？”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我还在调参数。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你预测到这个了吗？” 宇宙说着脱掉了她的外套。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我还在调参数。” 我头都没有抬一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“或是这个？” 她又脱掉了一件衣服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我还在调参数。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你难道不想亲眼看一看我吗？” 这回她已经近乎全裸了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你能不能走开，我有19&lt;sup&gt;†&lt;/sup&gt;个参数要调呢，请你不要打扰我。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她撅起了嘴，“是你说要研究我的。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;† 19是粒子物理标准模型中的参数个数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;© Copyright Reserved&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本著作如无特别声明均遵循&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/&quot;&gt;创作共用许可协议&lt;/a&gt;授权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2014-07-25T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%AE%B6</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E5%AE%B6</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>没头脑与不高兴</title>
          <description>&lt;p&gt;我认识两个朋友，一个叫没头脑，另一个叫不高兴。这俩名字叫得可谓是有相当的误导性，没头脑是我见过最有头脑的人了，不高兴呢，什么话他都能找到笑点，从来不会不高兴。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天，不高兴对没头脑说，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我们来打个赌吧，如果你能讲一句真话让我不高兴了，你就赢了。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个问题可把没头脑给难住了。聪明的没头脑很想赢不高兴，但这俩人是好兄弟，如果让不高兴真的不高兴了，可谓辱了他实则“高兴”的名号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来没头脑想了想，说道，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“你要是真不高兴，我就是真没头脑。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;© Copyright Reserved&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本著作如无特别声明均遵循&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/&quot;&gt;创作共用许可协议&lt;/a&gt;授权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2014-06-15T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/%E6%B2%A1%E5%A4%B4%E8%84%91%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E9%AB%98%E5%85%B4</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/%E6%B2%A1%E5%A4%B4%E8%84%91%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E9%AB%98%E5%85%B4</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>吃药</title>
          <description>&lt;p&gt;感冒了通常有两种办法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种是不吃药，静卧修养，一周左右可自愈；另一种是吃药，甚至挂水，相对好的快些，却也有副作用，且药吃多了有耐药性，不得不吃得更多、更杂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前上中学的时候，学习任务似乎繁重，一旦感冒就会选择吃药以免耽误了上课，若是在考试临近的时候会直接去医院挂水。上了大学，感冒了倒是可以好好休息，却也怕耽误了学习还是选择吃药，晕晕乎乎看书，也不知看了点啥。前两天参加托福考试，又得重感冒，自己都知道要大吃特吃，生怕影响了考试发挥。我和家人说，没办法，没法休息，只能吃药。好像静卧等自愈的选择从来不在我的考虑之列，因为每逢感冒总有要紧之事，或学习，或考试，或比赛，或又是纷繁复杂的人情世故，总之，很忙。于是就容不得好好休息，只能吃药，然后假装食用了兴奋剂般的投入手头的事务中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在是这样，那么以后呢？若是读博，很忙吧，感冒了必须吃药；工作，很忙吧，感冒了容不得请假休息。凡此种种，大约只有到了退休才能不吃药了吧？谁又知道呢，或许那时我又该有新的不能休息的理由了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吃不吃药的问题或许不是忙不忙的问题，选择吃药的人一定认为有些东西比给身体带去一点点副作用来得重要，因而乐此不疲。但容我老实说，我骨子里也不想吃药，但是，——问题就出在这个但是了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;© Copyright Reserved&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本著作如无特别声明均遵循&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/&quot;&gt;创作共用许可协议&lt;/a&gt;授权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2013-11-19T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/%E5%90%83%E8%8D%AF</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/%E5%90%83%E8%8D%AF</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>随笔一则</title>
          <description>&lt;p&gt;仙林的蝉，又开始叫了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中午的时光，我常常透过宿舍的落地窗向外张望，想想活着是个什么滋味，也常常越想越不是个滋味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人不像猪。猪可以潇洒游走于吃饭睡觉之间，而人的生活状态更丰富一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们发明了很多词语来形容生活状态，幸福、洒脱或是消极、堕落，在我看来，都不如一个质朴的说法来的好：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;活着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生活本来就是平淡的。文字与影像的美好，毕竟不如洗衣做饭来得像生活。有时我也常感慨生活不是电影，真的流泪的时候甚至都觉得有几分滑稽，就更让我感受到生活的平淡无奇了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但我们毕竟也有更多的选择，选择我们忙碌的方式，活得更贴近我们的期望些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人这一辈子，活的是心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;蝉还在叫着，躁人的叫声里藏着他们活着的滋味。人活着，究竟哪般滋味，也需看心情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;© Copyright Reserved&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本著作如无特别声明均遵循&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/&quot;&gt;创作共用许可协议&lt;/a&gt;授权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2013-07-16T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%80%E5%88%99</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%80%E5%88%99</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>三代人的故事</title>
          <description>&lt;p&gt;这个周末回了趟家，也并不是什么节假日，想回家了就坐上了回家的火车。难得今天还奔走着回了趟老家见了见老人，突然很想说一说这三代人的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们这一辈、父母一辈、祖父母一辈的生活都带有着鲜明的时代特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爷爷生前是一名教师，属于新中国成立后最艰难摸索的知识分子。在那时候，即使是拿着工资的教师，也往往有另一个身份——农民。奶奶现在还健在，以前是医生的她同时也是一个不折不扣的农民。外公从前是一名船长，外婆则是专职的农民。祖父母一辈的人即使从事着一份在现在看来极为体面的职业，很多时候有钱也吃不到什么，加之计划生育实行以前一家子往往好几口人，等吃饭的嘴这么多，做农民是必须的。守着那几亩田地，祖父母一辈的性格也就这样被浸润了出来。他们生活的核心目标是让一大家子的人吃好穿好，这本身就是一件极为困难的事情。记得奶奶和我说过那时每逢年底要让家里的孩子都穿上新衣服要提前好几个月就开始准备。如此繁重的家庭负担，使得他们无暇顾及自我，所以他们对自我价值的追求是很少的，这也使得他们有着比后代人更多的牺牲精神。他们是耕种在大地上的一代人，而他们生活的全部即是家庭。不妨拿现今的中国老人与美国老人做个对比，美国老人即使子女远离也往往自得其乐，而中国的孤寡老人（包括这个称谓的出现也很能说明问题）却显得格外苍老而可怜。把年轻的岁月都用来供养一大家子人，最终老迈时孩子却踏着改革的浪潮远行，老人自然会产生强烈的失落感。奶奶常对我说：“天一，你说你们这一代人是不是很幸福？”是的，我真的很幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的父亲母亲都是家里的老小，文革没有对他们产生过多的影响，但由于那时刚恢复高考不久，他们的教育经历是坎坷的。成绩优异，本来可以上大学的他们，都被怂恿去读了“国家分配工作”的师范。于是，他们顺理成章地成为了小学教师。而就在那几年，中国的大学教育不断发展，长期缺乏高素质人才的中国社会终于给大学生添上了“天之骄子”的光环。我爸总对我说，如果不是那时候毅然决定读研究生，现在没准还在那乡镇小学任职，最多也就是当个校长。后来，父母都进入了政府部门工作，生活不算富裕倒也小康。我爸对我说：“我作为一个农村出来的孩子，奋斗到这个位置我已经奋斗累了，也很知足了。”父母这一辈的人借着改革开放的契机从农作中解放出来，他们终于可以去追求一些自我的价值。父亲时常向我“炫耀”着他考研时三个月每天学英语到凌晨三点最终以比及格线高出0.5分的成绩成功通过研究生考试的“传奇故事”，这在他看来也许是他青年时代最热血的事情了。母亲那时候因为生了我就放弃了读研，专心地做了几年教师，但我妈曾对我说过她一直梦想当一名记者，然而现在大概她也不大会选择这样的职业了。父母这一辈的人因为计划生育制度的限制大多都只有一个子女，相比更老一辈他们受家庭的束缚似乎应该少了许多，社会的进步又意味着有份职业，家庭的吃饭就不是很愁了，但是他们却又有了新的困扰——房子。他们的孩子成长的时候，恰是中国的房价疯长的岁月，为了孩子读好的小学、中学，为了在冰冷的城市里构筑一个小窝，他们择房要慎之又慎，要不惜花出所有在职场拼搏换来的存款。我时常在想，父母都不在做他们喜欢的职业，他们为什么会愿意呢？后来我想明白了，对于他们这一代人来说，做什么工作也许并不重要，重要的是成就，放在中国的社会环境里，说得更俗气些，就是钱与关系。最终他们给了孩子多好的教育，给了家庭多大的房子，也许正是他们自我价值的实现方式。他们是实用主义的一代人，是努力挣钱的一代人，是迎着社会的钱权导向毅然前去的一代人。很多父母放弃了自己的梦想，而通过奋斗给自己的独苗一个最好的生活环境。我常在想，也许我们这一代人，才是他们最伟大的创造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后就来说说我们这一辈人。我们是踩着父辈的肩站起来的一代人，我们从小的生活质量以及接受的教育质量都是老一辈人无法相比的，从这一点上讲我们的优越感是很突出的。再加上我们往往是独生子女，作为父母唯一的心头肉，我们是被溺爱的一代，这也无可非议。记得高中时，语文老师曾叫我们自己写一篇关于90后的文章，那时我大概是感慨了一番90后所受到的溺爱，最后模版式地大喊我们应该努力学习承担我们的历史使命。现在想来不免好笑。我们这一代人从来没有想过自己的使命是什么，我们这一代比任何一代人都渴望自由，痛恨束缚。然而我们却是前所未有的“多事”的一代人。首先，我们迷茫。我们的祖父母辈不迷茫，因为他们把迷茫的时间用来让家庭吃饱；我们的父母不迷茫，因为他们把迷茫的时间用来让孩子过好。正是衣食无忧了才会有追求自我价值的渴望，而实现自我价值从来都是困难的，一直在父母庇护下很少直接面对社会压力的我们在这种困难面前，一下子慌了手脚。另一个问题是精神的孤独，没有兄弟姐妹的打打闹闹，我们这代人更加渴望友谊，而这样的想法本身却又和人的自我意识不断增强所矛盾。独身子女十分重视自己，渴望实现自我价值，对于自我的关注度如此之高，难免会在与他人的利益博弈中爆发冲突。我们这一代人说来也怪，渴望朋友，却用网络隐藏自己；渴望表达，却宁愿在手机背后诉说心事也羞于与朋友亲人直接地表达自己的感情。于是乎，我们的独立性越来越强，我们似乎已经不再适应中国自古以来的集体主义概念，而以个人代之。我常在想，89年那件事过去也不过二十多年，如今的大学生还会做这类事吗？我觉得难。我对室友玩笑道：“Dota和那些英剧美剧其实都是共产党特别引进来维护天朝大学生的稳定的。”这话是玩笑了，但我想我们确实也没必要去做那些个似乎很热血的事，虽然我们都一口一个“天朝”，但是却比谁都明白自己现在的生活是无忧的，我们会担心自己考不好试，找不到好工作，甚至会发愁对象的问题，而国家的体制民不民主，自不自由，这不是我们操心的，而应该是那一帮子“砖家”的事情。在我们的潜意识里，中国社会已经是一个成熟运作的工厂，我们疲于去革新工厂的工艺，而甘愿做一批合格的流水线产品，读好小学、好中学、好大学、出国、找工作的流水线生活几乎已经成为许多人追求的样板生活。然而作为骄傲的一代人，作为衣食无忧的一代人，我们自己都觉得自己不应该如此世俗，及时行乐抑或追求精神生活的富足才是我们应由的追求。这在我看来正引出了我们这代人最深层次的焦虑感——相对富足物质条件下依旧持有的对成功的客观追求（有时往往是父母的主观要求）与我们对自我精神价值追求的矛盾。它让我们这代人迷茫而又疲惫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这里，我都觉得自己有些悲观，然而在说完了这些以后，我却想对我自己，以及我的同龄人们传递一些信心。我们这一代人比前一辈人有着对自由更多的渴望，有着对自我价值更深刻的理解，我们对梦想的理解从来就比老一辈的人们更加深刻，为此我们更应该努力在以钱权为导向的中国社会里活出我们对于人生的理解。它可以是超脱的，它也可以是世俗的，但我们要对每一个人的生活方式拥有宽容的心态。朋友听了一位教授的课，很有感触地对我说：“老师说，我们这一代人在父母的教育中感受到的苦与不公是值得的，将来我们的孩子会少吃很多苦。”我们的父母往往执着于把我们塑造成“成功”的人，但我们都知道，我们对于成功的理解往往和父母是不同的，如果认识到了这一点，那么就请把这种理解带给我们身边的人，带给我们的下一代，只有我们深刻地明白了这种宽容背后的价值，我们的后代才能在我们的肩上拥有更多实现自我价值的空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回顾三代人的故事，我想说的虽还有很多，也就此打住吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;© Copyright Reserved&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本著作如无特别声明均遵循&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/&quot;&gt;创作共用许可协议&lt;/a&gt;授权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
          <pubDate>2013-06-03T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/%E4%B8%89%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/%E4%B8%89%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>谈谈自由</title>
          <description>&lt;p&gt;我所言之自由，是你的自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类的佼佼者们把自由看作一个政治哲学概念，因为自由这一概念的提出往往是针对某种政治诉求。法国大革命的纲领性文件《人权宣言》就特地定义了自由——“自由即有权做一切无害他人的事情”。这种定义其实并不十分合理。我们的一切行为，其对于他人是否有害，其实根本无法考量。我今天喝的一杯水，如果间接造成后代人类因为缺乏饮用水而灭绝，那么是否应该被追究一个反自由的罪名呢？这听起来很荒唐，但从这个角度来说，怎么会有事情是无害于他人的呢？所以无需追究这些定义的不科学性，既然它的主要问题是在定义自由这种理想化的概念时仍加以现实的限制，那么就抛开限制去理解自由好了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果自由确实代表了一种理想化的最高诉求，我认为它应该被这样定义：人可以践行一切行动及拥有任何思想。这种自由包括两方面，一是肉体的绝对无束缚，二是思想的完全无限制。
没有任何一个人敢说自己在哪一秒曾有过绝对的自由。即使我们摆脱了社会制度、法律以及道德的束缚，我们作为生物也必须制约于大自然的法则。即使在某一秒我们有思想的绝对自由，我们的肉体还是被地球引力牢牢地摁在地表。如果一定要追求绝对的自由，那种所谓的摆脱了精神及肉体两重束缚的感觉，现实给不了你那么多。生存没有绝对的自由，那些狂热者们大概最终也会意识到这一点，我不知道会不会有人甚至因此放弃生存以期获得真正的自由。然而，恕我直言，没有价值的自由还是少追求为妙。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们能拥有的自由是相对的，是自由概念中有限的一部分。我要讨论的自由也正是限于社会环境的自由与意识的自由，而不是绝对的、企图对抗自然定律的自由，毕竟我们还无力去改变自然定律，那么就对造物主保持一种谦逊的态度吧，还是去谈谈我们自己创造出来的那些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类中不乏觉得自己不自由的，事实上很少有成年人未曾抱怨过制度的不自由，然而他们大多没有反抗，尽管历史上常常演绎渴望自由的人民通过暴动推翻了政府与制度。如果暴动者的目的是解除统治者对自由的关押，那么他们大多失败了。旧政府与旧制度也许倒塌了，但战斗的胜利者却从废墟中建造起新的监狱来关押自由，只是监禁的形式不同罢了。资产阶级革命承诺的贸易自由如何经受垄断组织的剥夺，以社会主义起步的国家是否真的给予了公众言论的自由，国家主义盛行的今天，个人的自由在国家利益面前又还有多少分量。我只希望指出这样的现实，我们的制度仍是不完美的，个人的自由往往被忽视，所以我们应当重拾起精神的自由，她恰巧是我们最需要的，也是最有分量的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们不妨先问一问自己：“我自由吗？”，借这个机会你可以同时审视一下自己的生活。在当今的中国社会，成功的人生模板大概被大众理解地很到位了。拥有一流的学历，在大型企业就职，甚至可能是高层职员；拥有漂亮的房子以及跑车，甚至私人飞机。这些人在很多人看来代表了成功。我们首先要认清的不自由，便是这种来自成功的束缚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎样才能拥有成功，或者怎样才能有最大的成功可能性？这些问题如今萦绕在我们的心里，而在我们小的时候，它们也许困扰在我们父母的心中。然而社会告诉了他们答案——把孩子送去学校吧，那里是知识传播的地方，他们将从学校走向成功。我们都需要通过学习来提升自我对社会的适应性，遗憾的是学校也给了我们一些束缚：老师在学生面前是绝对的权威，他们可以评判学生的创造，并给以分数或者等第的评价，从而在我们心中建立起了一种优劣观，束缚了我们对于学习价值的认识；我们被授予的课程并不由我们选择，而由学校统一安排，即在所学习内容上我们并不享有自由，而必须由那些更适应社会的人去决定；其他方面的不自由还有很多。我们一定是天生乐观的，竟一下子学会了顺应这些不自由，当然，谁说不自由就一定是不好的呢？我也并非此意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的意思是，我们应该明白我们可以选择。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是的，我们最终从学校毕业了，工作了，组成家庭了，然后我们的子嗣不断地重复着这样的生活，是否会有某一代人停下来想一想：我们是否还有选择生活方式的自由了？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上帝没有告诉我们一定要上学去获取知识，或者一定要有体面的工作去实现价值，然而当社会的主体人群都在挤着走同样的路，当社会的成功人士们从这条路里挤出自己的空间，我们未经思考即加入了人流，沿着学习——工作的路径去写就自己的人生。也许社会进步了，但我们也丧失了自由。而我想提醒你的是，你是可以选择的！即使是所有人都在走这条路，你也可以有所选择。你的脚下永远有路口，这便是自由的含义。然而你也许也明白自由的代价，你可能将无法像那条路上的人一样更好地适应社会，畏于这样的代价而选择顺从是无可非议的。我并不比较哪条路最好，而只是说我们可以选择，而这种选择的权利一旦在社会环境下的压力下丧失了，便是一种不自由。这种压力在我看来，很大一部分来自于成功的束缚。这种成功是狭义的，却因为满足了我们的大量需求而被我们所渴求，它鼓舞着人类在现有基础上进行创造，却也在一步步剥夺我们生活的自由。也许是成功的一些特性与人类的自身特性有所呼应，比如所谓人类自身的贪婪，甚至也可以是追求卓越的精神。但当我们的这些特性不停地被大众意义的成功所刺激的时候，又有多少人会仔细地端详一下眼前这个给千万人指引的路牌，是否挡住了另一条去路。从一开始就没有什么必然，没有人创造了生活的范式，大众意义的成功诱惑太大让我们忘记了自己选择的权利，拾取这种自由，或许我们会揭开生活的全新意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我从不反对追求大众意义上的成功，而让我愤怒的是社会对于其他形式生活的不宽容。我认同学校对成绩优异的学生予以褒奖，因为学校看重的是学生的学习能力；我认同公司招收勤劳能干的员工，因为公司的目的仅仅是追求最大化的利益。我所不能认同的不是某个组织对待成员的不宽容，而是人类自身对于与主流价值不同的那些精神的不宽容。这在看我看来即是对我们精神自由的剥夺，而且更可怕的是，它既是别人夺走的，更是我们自己抛弃的。
真正的自由需要宽容的社会环境，而宽容的社会环境则要求社会的主体都具有精神的自由。
美国人说自己的制度讲究自由民主，暂不谈其发动伊拉克战争等的源动力是否是美利坚民族信仰的自由，其政体的核心理念本身带着恃强凌弱的意味，究其根源是因为国家的大权所有者本身无法代表全体国民利益。如果他们的政府能够真正代表着人民的意志，为何连关乎国民生计的美元的发行权都要旁落美联储？钱的身影，频繁粉墨登场在美利坚民族的自由奋斗史。而在中国，马克思主义被捧为圣经，共产党专政被写入宪法，主流媒体封锁信息，社会环境的宽容程度仍待提高。大众在这样的社会环境中，很少考虑自我精神的自由，而往往更关注对主流价值的追求。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们在追求精神自由的时候，也不可走入另一个极端，那便是被追求自由这种念头剥夺了生活的自由，过分地追求自由，做什么事情都想着如何去体现自由，反而是不必要的，我们应该享受自由的状态，而不为其所累，这大概是种较高的境界了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由于我们感受到的不自由大多来自人类社会的束缚，有一种观点认为只有当我们放弃了一切与人类社会的联系时我们才能拥有真正的自由，否则在体制之内，我们永远是“一个愿打，一个愿挨”，谈不了自由。我们显然不能放弃一切，但我们都应该拥有独立的人格与精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里我想给人类分个类。笼统地归类是不够严谨的，地球上的几十亿人没有一个人是完全相同的，每个人都选择了不同的生活，况且每个人每天的想法都在发生着变化。所以我的分类方法不以人与人的不同来区分，而是按某一小段时间区间里人们生活态度的不同。其大体可以分为三类：第一种是对生活现状很满意，安于现在；这种态度下我们的生活幸福感很高；第二种是为目标而付出努力，把快乐寄托于未来；这种态度下我们期许未来更高的幸福感；第三种则是徘徊于两者之间，对现实又爱又恨，想付出努力又懒惰。这种感觉是很痛苦的，我们很少有人能从这种态度中汲取到幸福。在这里我还是用幸福这个似乎颇庸俗的词，但它无非传达一种我们是否拥有期许的生活方式的感觉，而这种感觉，在我看来，就是自由的深刻内涵。追寻自由的生活，我们对于生活态度的选择是很重要的。我想总是以第一种或者第二种态度对待生活的人是天生的哲学家，他们并不需要理解什么是自由或者什么是幸福，因为他们已经拥有了这些东西，甚至其所有比字面的内涵更加丰富，这些都包含在了他们的生活轨迹之中。而不幸的是，我们中的大多数常常陷入第三种态度中。我大概可以把这归为人类社会还不够理想。暂不谈其他，社会压力与自身适应度是影响我们生活态度的重要因素，或者说：体制压迫与我们的服从——这就再一次回到了我们通常意义理解的自由问题。人越与周围的人发生联系，人就越发深入社会生活这场全民活动中去，我们受到体制的影响就越深。体制内的东西总有些东西难调众口，这就意味着有些人会意识到他们的自由被剥夺了，当然如果他们的服从程度够高，他们也许不会这样觉得。有趣的是，如果他们能够一直这么认同下去，他们对待社会生活的态度正是我们的第一种态度。但我认为这样的人极稀少，较可能在某个人的某个时间段内存在，这也是我那样划分人类的原因。我们自脱离了原始的野蛮与无知，决定进入社会，并以人类社会为根基而开始自己人生的那一刻起，追求文明的我们就不仅受制于自然，更受制于社会。鉴于我们的精神生活又往往以社会而非自然为土壤，我们的积极情绪就必然受人类社会的主导。社会体制在不断保障着我们的安全、健康甚至文明程度的同时也在为我们提出难题，要求报偿。社会与我们，借由各种平台，如学校或者公司，逐渐演变成了债主与借债者。当我们深刻体会到这层关系时，我们也许就会开始意识到自由的重要了。对于处于第三种态度阶段的人，他们的最大问题就是不明白自己到底为何会觉得不自由，我可以给他们一个答案——那便是你感受到了体制的压迫，但你却无法做到完全的服从。而解决的办法也是有的，要么改变制度本身，但那并不根本，因为只要我们还在人类社会生存就必然被体制所约束；或者就是追求精神的独立，人格的独立，在思想上抹去体制中你不能服从的部分，那么就基本拥有自由的意志了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;言至此，自由为何物？只是个词语罢了。得此态度者，大概可以谈自由，也大概不用谈自由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;© Copyright Reserved&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本著作如无特别声明均遵循&lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/&quot;&gt;创作共用许可协议&lt;/a&gt;授权&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

</description>
          <pubDate>2013-04-22T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/%E8%B0%88%E8%B0%88%E8%87%AA%E7%94%B1</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/%E8%B0%88%E8%B0%88%E8%87%AA%E7%94%B1</guid>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>git init!</title>
          <description>
</description>
          <pubDate>1993-08-20T00:00:00+08:00</pubDate>
          <link>http://localhost:4000/blog/notes/git-init</link>
          <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/notes/git-init</guid>
        </item>
      
    
  </channel>
</rss>
